Tato kapitola popisuje celkovou koncepci vlastního senzoru pro měření
rychlosti hnacího vozidla -- tzv. měřicího vozu. Tato kapitola popisuje
a zdůvodňuje rozhodnutí, která autor při konstrukci senzoru zvolil.

V~kontextu této kapitoly si autor dovoluje stručně připomenout Požadavky
na řešení (TODO: link chapter 2).

\section{Umístění senzoru}

Uvědomme si nejprve, kam je a není možno senzor umístit. Určitě platí, že
senzor není možné umístit do lokomotivy. Lokomotiva je totiž komerční produkt,
který umožňuje úpravy elektroniky uvnitř nejvýše na úrovní výměny digitálního
dekodéru DCC. Lokomotiva obvykle bývá vybavena deskou plošných spojů, která
připojuje jednotlivé součásti lokomotivy (motor, koleje, dekodér, osvětlení,
...). Tato deska je specifická pro konkrétní model a dodává ji výrobce hnacího
vozidla. Není tedy prakticky možné do elektroniky lokomotivy nějak zasáhnout.

Další možností je doplnit senzor do lokomotivy bez úpravy její elektroniky.
To s sebou ale nese pořád tu nevýhodu, že je třeba mechanicky zasahovat do
(poměrně drahé) lokomotivy.

Další možností je umístit senzor mimo hnací vozidlo. Tento senzor může být
umístěn na kolejiště staticky (podobně jako v \ref{senzor}) nebo může
být součástí vagónu připojeného za lokomotivou. Statický senzor se jeví jako
nevyhovující zejména proto, že neumožňuje provádění dokalibrace za skutečného
provozu.

Nejvhodnějším řešením se tedy jeví vyrobit vůz, který se připojí ke kalibrované
lokomotivě jako běžný vagón. Součástí tohoto vozu bude senzor pro měření
rychlosti. Vůz pak bude možné připojit bez narušení provozu i~za vlak na
produkčním kolejišti.

S uvážením výše uvedených argumentů se autor rozhodl vydat cestou
\textit{měřicího vozu}.

\section{Senzor}

Hlavní součásti měřicího vozu je nesporně rychlostní senzor. Zvolená
technologie senzoru má vliv na formát a přesnost měření, dále má vliv na
mechanicko-elektrické vlastnosti měřicího vozu, jeho cenu, snadnost výroby,
opakovatelnost výroby s výhledem na několik let a v neposlední řadě poruchovost
a servisovatelnost měřicího vozu.

Autor uvážil několik dostupných technologií senzorů.

\subsection{Magnetický senzor}

První možnou technologií senzoru jsou tzv. \textit{magnetické poziční senzory}.
Tyto senzoru fungují na bázi halových sond. Umí měřit úhel natočení objektu
vzhledem k senzoru. Jejich primárním účelem je měřit natočení nejrůznějších
ramen, či prvků ovládaných např. servomotory, opakovaným měřením natočení lze
ale dosáhnout velice přesného měření rychlosti. Princip těchto senzorů
dobře ilustruje obrázek \ref{fig-magnetic-sensor}.

TODO obrázek.

Výhodou tohoto měření je velice vysoká přesnost (řádově 10 bitů na jednu otáčku
-- TODO je to pravda?). Bohužel, při pohledu na obrázek
\ref{fig-magnetic-sensor} je velice těžko představitelné, jak umístit senzor na
nápravu vagónu. Senzor by musel být umístěn z boku vozu, což by výrazně
snižovalo jeho stabilitu.

Existují ale i senzory, které se montují přímo na osu rotujícího předmětu
(TODO: link). Takové by pro náš účel byly nejvhodnější. Smutným faktem ale je,
že tyto senzory vyžadují magnet o~tak velké velikosti, že jsou pro modelovou
železnici nepoužitelné.

\subsection{Magnetický senzor \uv{cykloměřič}}

Technologie tzv. \uv{cykloměřiče} byla historicky první metodou jak měřit
rychlost modelové lokomotivy. Tento senzor jsem dokonce viděl v praxi, je
založený na stejné principu, jako počítač rychlosti na cyklistickém kole.
Na osu nápravu je připevněn magnet, ve voze je pak Hallova sonda. Magnet udělá
na jednu otáčku jeden zákmit na Hallově sondě, počítač pak počítá počty zákmitů.

Tato možnost je poměrně jednoduchá na instalaci, množství mechanických prvků
je poměrně malé, na druhou stranu ale poskytuje poměrně malou přesnost --
zejména při nižších rychlostech. Tato technologie senzoru se tedy pro potřeby
této práce také nejeví jako nejvhodnější.

\subsection{Optický senzor}

Třetí uvažovanou technologií senzoru je optický senzor, který je každému
důvěrně známý z optických myší. Tento senzor pracuje na principu snímání obrazu
podložky CCD čipem a porovnávání dvou obrazů pořízených v krátkém časovém
intervalu. Ze dvou obrazů je pak určen rozdíl polohy myši.
\footnote{Zajímavostí je, že celá logika porovnávání dvou obrazů je
v~takovýchto senzorech implementována hardwarově.}

Toto řešení vypadá velice slibně, jeho obrovskou výhodou je absence jakýchkoliv
mechanických částí. Stačí namířit senzor na pražce a prostě měřit jak se vůz
pohybuje. Pražce jsou navíc velice dobře kontrastní vůči štěrku, který je mezi
nimi, porovnávání obrazů by tak mohlo být velice přesné (srovnejte s~pohybem
optické myši po takřka uniformním povrchu stolu nebo podložky pod myš).

Pro kalibrační vůz byl vybrán konkrétní senzor ADNS-3050. Kritériem výběru
bylo to, že (1) senzor má výstup sériovou linkou a že (2) senzor zvládá měřit
vysoké rychlosti (vagón se typicky pohybuje o~něco rychleji než myš).

Autor nakoupil senzory, osadil je na desku plošných spojů a začal testovat
přesnost měření pomocí jednoduchého zapojení s vývojovým kitem Arduino. Velikou
výzvou bylo sehnat čočku, která autorovi umožní zaměřit pražce a zároveň
ponechat senzor na ploše vagónu. Díky spolupráci s Ústavem přístrojové techniky
AV ČR se však povedlo dostatečně malou čočku úspěšně sehnat.

První měření ukázala, že pro dobrou funkci senzoru je třeba poměrně kontrastní
snímaná plocha a poměrně intenzivní červené světlo (na to je CCD čip v~senzoru
nejcitlivější \footnote{Proto si optická myš přisvětluje červeným světlem.})
Navíc se ukázalo, že hloubka ostrosti senzoru je nejvýše $1\ mm$, což reálně
znemožňovalo měřit rychlosti na kolejích, které nejsou zasypány štěrkem, ale
pouze připevněny k~podložce. Složitý optický senzor tak degradoval na zařízení,
jehož funkci by v podstatě šlo zařídit pomocí jedné LED diody a jednoho
fototranzistoru \footnote{Stačí jednoduše měřit intenzitu odraženého světla a
zkoumat, jestli je senzor zrovna na pražci nebo mezi pražci.}.

Po několika měsících pokusů o zprovoznění měření optickým senzorem autor naznal,
že s tímto typem senzoru nebude schopen garantovat přesně a spolehlivé měření.
Padlo tedy rozhodnutí tuto technologii opustit. Autor by rád zdůraznil, že
jednou z hlavních motivací pro opuštění této technologie byla přílišná
komplexnost toho, co se děje v senzoru, a neschopnost ovlivňování a debugování
těchto procesů.

TODO: images, link ADNS sensor

\subsection{Optozávora}

Třetí uvažovaná technologie senzorů je inspirována návrhem od kolegy modeláře
Petra Trávníka. Základem této technologie je paprskové kolo \ref{wheel} upevněné
na nápravě měřicího vozu. Paprskové kolo se otáčí spolu s nápravou, k vozu je
pak připevněna optozávora, která snímá průchod jednotlivých paprsků. Klíčovým
faktorem pro použitelnost této technologie jsou zejména technické možnosti
výroby dostatečného množství paprsků při zajištění rovnoměrnosti rozestupu
paprsků a malé velikosti kola. Průměr kola by totiž neměl přesáhnout $6\ mm$
(měřítko TT, 1:120).

Ze všech uvažovaných technologií autor nakonec zvolil právě technologii
paprskového kola a optozávory.

Nejvhodnější technologií pro výrobu takového kola je zřejmě leptání, protože
ale autor nemá k této technologii přístup, rozhodl je místo jednotlivých
paprsků kolo vyrobit pouze dírkované. Jako vhodný kompromis bylo stanoveno
8 dírek na kolo, přičemž chyba v~umístění jedné dírky byla výrobou stanovena na
nejvýše $0.05\ mm$ (TODO: ověřit). To jsou poměrně dobré výsledky.

Výkres kola je zobrazen na obrázku \ref{wheel}.

TODO: figure

Nemalým problémem pak bylo sehnat dostatečně malou optozávoru. Běžné optozávory
dostupné v~českých obchodech dosahují rozměrů cca $15\times6\times10\ mm$
(TODO: cite). To je pro účely vozu v~měřítku 1:120 zcela nepřijatelné. Po
průzkumu možných alternativ byl nakonec vybrán senzor GP1S23 (TODO link), který
byl dříve hojně montován d disketových mechanik. Dnes je senzor běžně dostupný
například na modulu k~Arduinu pod označením KY-010 (TODO link).

\section{Přenos dat do PC}

Dle požadavků na měřicí technologii\ref{pozadavky} je nutné zajistit bezdrátový
přenos dat ze senzoru. Primární technologií na straně příjemce je pro tento
projekt počítač, pokud se však podaří vybrat takovou technologii, aby data
mohla být přenášena například i na mobilní telefon či tablet, bude pro pro
měřicí vůz jen výhodou. Autor se proto rozhodl vyhnout se proprietárním řešením
pro bezdrátový přenos dat a cílit na technologie, které jsou běžně dostupné,
ideálně přímo zabudované v dnešních počítačích. Dalším argumentem pro toto
rozhodnutí je to, že nutnost pořizovat (natož stavět!) přijímač by zvyšoval
jak finanční tak výrobní náročnost celého projektu.

S tímto vědomím přicházejí v úvahu 2 technologie.

\begin{enumerate}
\item Wi-Fi
\item Bluetooth
\end{enumerate}

\section{Napájení}

TODO

\section{Platforma}

Na základě požadavků vyplynuvších z předchozích kapitol (senzor, přenos dat)
je nutné vybrat hardware, který bude umístěn do měřicího vozu.

\subsection{ESP-32}

Prvním autorovým pokusem byl procesor ESP-32\ref{esp-32}, jehož největší
výhodou je vestavěný Bluetooth a WiFi. Jedná se o poměrně výkonný procesor,
který lze taktovat až na 240 MHz a to dokonce na dvou jádrech!
\ref{esp-32-datasheet}

Autor pořídil ESP-32 vývojový kit a začal zkoušet možnosti komunikace. Jako
primární komunikační kanál byl vybrán Bluetooth, jelikož vyžaduje oproti
WiFi menší režii spojenou s ustanovením spojení. Tento problém lze řešit tím,
že se měřicí vůz nepřipojuje k již existující síti, ale sám síť vytváří,
negativem tohoto přístupu je však ale to, že není typicky možné na počítači,
který přijímá signál z měřícího vozu, být zároveň připojený do sítě internet
pomocí WiFi. A to je nanejvýš nepraktické.

Bluetooth na ESP-32 fungoval zdárně. Na ESP se podařilo aktivovat Bluetooth SPP
profil \ref{spp}, takže se zařízení poměrně snadno spárovalo s počítačem a
tvářilo se jako sériová linka. Profil SPP byl vybrán z toho důvodu, že má
poměrně dobrou implementaci na celé škále operačních systémů a vytváří dobrou
abstrakci pro použití z jakéhokoliv programu. Téměř na každém operačním systému
totiž umíte \uv{otevřít sériovou linku}. Kdyby se pak podařilo zvolit pro vývoj
aplikace takový framework, který zvládá abstrahovat sériový port nezávisle na
cílové platformě, měl by autor úplně vyhráno. Vyrobil by dokonalou
multiplatformní aplikaci.

Po nasazení profilu SPP se však ukázalo, že spotřeba ESP-32 je cca $80\ mA$,
což jej dělá -- v kontextu napájení z baterie -- nepoužitelným. Autor ještě
chvíli zvažoval, jak tento problém řešit pomocí sbírání či zvětšení baterie,
všechna navrhovaná řešení však byla příliš komplikovaná nebo nefungovala
dobře. Po několika týdnech testování tak bylo ESP-32 zavrhnuto.

\subsection{ATmega}



---

TODO: shrnout vlatnosti, které měly vliv na konstrukci
